**日本獼猴**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：），也叫**雪猴**，是生活在[日本北部的一種](../Page/日本.md "wikilink")[獼猴](../Page/獼猴.md "wikilink")。它們是世界上生活地區最北（最北達到[本州](../Page/本州.md "wikilink")[青森縣北部](../Page/青森縣.md "wikilink")[下北半島](../Page/下北半島.md "wikilink")\[1\]\[2\]）的非人類[靈長目動物](../Page/靈長目.md "wikilink")。日本獼猴的毛色為灰褐色，臉部、四肢和下腹部為紅色，尾巴很短。共有兩個亞種：

  - 指名亞種 *Macaca fuscata fuscata*
  - 屋久島亞種 *Macaca fuscata yakui*

## 分布

### 現存

  - *M. f. fuscata* 日本本島指名亞種
    [日本](../Page/日本.md "wikilink")（[本州](../Page/本州.md "wikilink")、[四国](../Page/四国.md "wikilink")、[九州](../Page/九州.md "wikilink")）[特有種](../Page/特有種.md "wikilink")\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]。
  - *M. f. yakui* 屋久島亞種
    日本（[屋久島](../Page/屋久島.md "wikilink")）特有亞種\[9\]\[10\]\[11\]\[12\]。

### 已絶滅的分布地域

日本（[種子島](../Page/種子島.md "wikilink")\[13\]\[14\]、[茨城縣](../Page/茨城縣.md "wikilink")\[15\]）

## 形態

日本獼猴的[体長有](../Page/体長.md "wikilink")\[16\]。公猴尾長、雌猴尾長\[17\]。[体重雄猴](../Page/体重.md "wikilink")、雌猴\[18\]。在本州東北地方及中部地方的山岳部有大型的個体群\[19\]。短尾\[20\]，雖然在寒冷地區生長，身體沒有長密的体毛，反而傾向於温暖地的短薄体毛\[21\]。不過，幼獸的体毛相對較為密，成長後體毛密度會減低\[22\]。背部毛色赤褐色或褐色，腹面毛色灰色\[23\]。種小名*fuscata*的意思就是「有暗色」的意思\[24\]。

臉部和屁股等裸露的皮膚紅色\[25\]\[26\]。

公猴犬齒發達\[27\]。屋久島亞種的体毛長\[28\]，毛色暗褐\[29\]\[30\]。頭蓋屬小型\[31\]。眼窩縱長，間幅狹窄\[32\]。

[File:Yakusaru_monkey.JPG|屋久島亞種的形態略有不同](File:Yakusaru_monkey.JPG%7C屋久島亞種的形態略有不同)
[File:Japanese_Macaques_baby.JPG|幼獸](File:Japanese_Macaques_baby.JPG%7C幼獸)
<File:Hokugen> no Saru.jpg|北限的猴（2011年5月）

## 分佈範圍和食性

日本獼猴在白天活動，大多數時間都在森林中，範圍包括落葉林、闊葉林和常綠林。它們以種子、根莖、花蕾、水果、[無脊椎動物](../Page/無脊椎動物.md "wikilink")、漿果、樹葉、鳥蛋、蘑菇和穀物為食。

## 習性與繁殖

日本獼猴一般組成一個規模為20至100頭的群體，分成幾個家庭，一般而言，母猴與公猴的比例約為3比1。母猴的地位有明顯等級制，公猴在種群中則比較游離。

日本獼猴可以在的嚴酷環境中生存，這在靈長目動物中是非常少見的。为了能在这样低温的严酷环境中生存，日本猕猴进化出了集体泡温泉的习性，但只有最高等級的雌性和幼崽才能入內。[探索频道的](../Page/探索频道.md "wikilink")《[地球变种](../Page/地球变种.md "wikilink")》纪录片摄制组拍摄到部分日本猕猴为了拾取温泉底部的食物，会憋气潜水1分钟左右的新习性。

在交配季節，母猴會與10頭左右的公猴進行[交配的嘗試](../Page/交配.md "wikilink")。日本獼猴的孕期為173天，每胎只產一仔，幼子出生時的重量約為。平均壽命為30年。

拉斐拉·S·C·竹下(Rafaela S.C.
Takeshita)和她的京都大學同事在《靈長目動物》期刊上發表了成果。正如所料，在猴子泡澡期間，壓力水平下降。另一個能表明泡澡對獼猴重要性的地方是，地位較高的母猴在池水裡的時間更長。\[33\]

## 日本純化

2017年2月20日，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")[富津市公告](../Page/富津市.md "wikilink")，的164隻日本獼猴，經專家確認[DNA有](../Page/DNA.md "wikilink")57隻與野生的[普通獼猴](../Page/普通獼猴.md "wikilink")（恆河獼猴）雜交，獲得縣府許可後依據《外來生物法》實施撲殺，並已於2月15日舉行慰靈儀式（）\[34\]\[35\]。

## 圖片

<File:Yakusaru> monkey.JPG|抓[跳蚤的雪猴](../Page/跳蚤.md "wikilink")
<File:Jigokudani> hotspring in Nagano Japan
001.jpg|泡[溫泉的一群雪猴](../Page/溫泉.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  -
  - [Jigokudani Yaen-Koen Info
    Page](http://myoko-nagano.com/snow_monkeys)

  - [AcaPixus images of Japanese
    macaque](http://www.acapixus.dk/galleri/?Macaca%20fuscata)

  - [Primate Info Net *Macaca fuscata*
    Factsheet](http://pin.primate.wisc.edu/factsheets/entry/japanese_macaque)

[fuscata](../Category/猕猴属.md "wikilink")
[Category:日本哺乳動物](../Category/日本哺乳動物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.

34.

35.